\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Algoritmos e Programação de Computadores}$\quad$(113476)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Princípios fundamentais de construção de programas.
 \\
Construção de algoritmos e sua representação em pseudocódigo e linguagens de alto nível.
 \\
Noções de abstração.
 \\
Especificação de variáveis e funções.
 \\
Testes e depuração.
 \\
Padrões de soluções em programação.
 \\
Noções de programação estruturada.
 \\
Identificadores e tipos.
 \\
Operadores e expressões.
 \\
Estruturas de controle: condicional e repetição.
 \\
Entrada e saída de dados.
 \\
Estruturas de dados estáticas: agregados homogêneos e heterogêneos.
 \\
Iteração e recursão.
 \\
Noções de análise de custo e complexidade.
 \\
Desenvolvimento sistemático e implementação de programas.
 \\
Estruturação, depuração, testes e documentação de programas.
 \\
Resolução de problemas.
 \\
Aplicações em casos reais e questões ambientais.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Cormen, T. et al., Algoritmos: Teoria e Prática. 3a ed., Elsevier - Campus, Rio de Janeiro, 2012
 \\
Ziviani, N., Projeto de Algoritmos com implementação em Pascal e C, 3a ed., Cengage Learning, 2010.
 \\
Felleisen, M. et al., How to design programs: an introduction to computing and programming, MIT Press, EUA, 2001.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Evans, D., Introduction to Computing: explorations in Language, Logic, and Machines, CreatSpace, 2011.
 \\
Harel, D., Algorithmics: the spirit of computing, Addison-Wesley, 1978.
 \\
Manber, U., Introduction to algorithms: a creative approach, Addison-Wesley, 1989.
 \\
Kernighan, Brian W; Ritchie, Dennis M.,. C, a linguagem de programação: Padrão ANSI. Rio de janeiro: Campus
 \\
Farrer, Harry. Programação estruturada de computadores: algoritmos estruturados. Rio de Janeiro: Guanabara Dois, 2002.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pre-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

